**2941. – Betonica officinalis** L. (STACHYS OFFICINALIS Trev.). – Plante vivace de 20-60 cm, velue au moins à la base, dressée ou ascendante ; feuilles pétiolées, oblongues en coeur, fortement nervées-réticulées, régulièrement crénelées, vertes, velues ou glabres, les florales inférieures réduites et n'égalant pas la moitié de l'épi ; fleurs purpurines, en épi compact ou interrompu ; //calice tubuleux en cloche, velu ou glabrescent, faiblement nervé, à dents lancéolées-aristées, à peine ou le double plus courtes que le tube ; //corolle d'environ 18 mm, à tube saillant, sans anneau de poils, à lèvre supérieure entière, pubescente, dépassant beaucoup les étamines.
Prés, bois, landes, dans toute la France. – Europe ; Caucase ; Algérie. = Juin-septembre.